\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Calculs algébriques et équations : entraînement savoir-faire 2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}




\exods\\
   \begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Reconnaître avant de faire}{
Avant de résoudre une équation, il est important de savoir quelle est sa forme. En fonction de cela, on peut adopter la bonne méthode de résolution. Il y a trois types d'équation à reconnaître : équation du premier degré, équation produit nul et équation du type \og $x^2=a$\fg.}
\end{minipage}~\\[2em]





{\bf a.} $\underbrace{(2x+3)(x-5)}_{\text{Produit}}=\underbrace{0}_{\text{Nul}}$\\ est une équation de type n°2 : produit nul.\\
\begin{align*}
2x+3&=0&\text{ou}&&x-5&=0\\
2x&=-3&\text{ou}&&x&=5\\
x&=\dfrac{-3}{2}&\text{ou}&&x&=5
\end{align*}
L'équation a deux solutions : $-\dfrac{3}{2}$ et 5.


~\\

{\bf b. } $x^2-5=0$ est une équation de type n°3 : équation carré isolé.\\
$x^2-5=0$ s'écrit $\underbrace{x^2}_{\text{carré isolé}}=\underbrace{5}_{\text{nombre}~ a>0}$.\\
\begin{minipage}{10cm}
Cette équation a deux solutions : $\sqrt{5}$ et $-\sqrt{5}$.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{La méthode}{
On isole le carré en écrivant l'équation sous la forme $x^2=a$.}
\end{minipage}~\\
Il y a deux nombres dont le carré vaut 5 : $\sqrt{5}$ et $-\sqrt{5}$.

~\\


{\bf c. } $-2(3-2x)-(2x+6)=0$ est une équation de type n°1 : premier degré.\\

\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
-2(3-2x)-(2x+6) &=& 0 \\
-6+4x-2x-6&=& 0 \\
 2x-12&=& 0 \\
  2x &=&12\\
x&=&\dfrac{12}{2}\\
  x&=&6
  \end{eqnarray*}
La solution de l'équation est $6$.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{La méthode}{
On développe les produits et on se ramène à une équation du type $ax=b$.}
\end{minipage}~\\





{\bf d. } $9-x^2=25$ est une équation de type n°3 : équation carré isolé.\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
9-x^2 &=& 25 \\
-x^2&=& 25-9 \\
 -x^2&=& 16 \\
  x^2 &=&-16<0
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Explications}{
Isoler le carré, c'est écrire l'équation sous la forme $x^2=a$.
Cette équation n'a pas de solution. Aucun nombre au carré ne donne un nombre négatif.}
\end{minipage}~\\






\begin{tabular}{c|c}
    \begin{minipage}{9cm}{\bf e.} $(2x-9)(4-5x)=0$ est une équation du type n°2 : équation produit nul.
\begin{eqnarray*}
 2x-9=0~~&\text{ou}&~~4-5x=0\\
2x=9~~&\text{ou}&~~-5x=-4\\
x=\dfrac{9}{2}~~&\text{ou}&~~x=\dfrac{-4}{-5}\\
x=\dfrac{9}{2}~~&\text{ou}&~~x=\dfrac{4}{5}
\end{eqnarray*}
Les solutions de l'équation sont $\dfrac{4}{5}$ et $\dfrac{9}{2}$.\end{minipage} & \begin{minipage}{9cm}{\bf f.} $3(1-4x)=6$ est une équation de type n°1 : premier degré.
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
3(1-4x) &=& 6 \\
 3-12x &=& 6 \\
-12x &=&6-3\\
-12x&=&3\\
 x&=&\dfrac{3}{-12}=-\dfrac{1}{4}
\end{eqnarray*}
La solution de l'équation est $-\dfrac{1}{4}$.
\end{minipage}
\end{tabular}

\vspace{1cm}
\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{Pour une équation du type $\dfrac{A}{B}=0$ :\\
$\bullet$ On indique les valeurs interdites éventuelles (ces nombres ne peuvent pas être solution de l'équation).\\
$\bullet$ On utilise le résultat : {\bf lorsque ${\boldsymbol{B}}$ est non nul} : $\dfrac{A}{B}=0\Longleftrightarrow A=0$.\\
$\bullet$ On écrit les solutions de l'équation en vérifiant qu'il n'y a pas de valeur interdite.\\


Pour une équation du type $\dfrac{A}{B}=\dfrac{C}{D}$ :\\
$\bullet$ On indique les valeurs interdites éventuelles (ces nombres ne peuvent pas être solution de l'équation).\\
$\bullet$ On utilise le résultat : {\bf lorsque ${\boldsymbol{B}}$ et ${\boldsymbol{D}}$ sont non nuls} : $\dfrac{A}{B}=\dfrac{C}{D}\Longleftrightarrow A\times D=B\times C$.\\
$\bullet$ On résout l'équation ainsi obtenue.\\
$\bullet$ On écrit les solutions de l'équation en vérifiant qu'il n'y a pas de valeur interdite.}~\\
 \end{minipage}


 $\dfrac{3x+5}{x-9}=0$ est une équation  du type $\dfrac{A}{B}=0$. \\

 \begin{minipage}{10cm}
 Pour $x\in\R\smallsetminus\{9\}$ :
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Ne pas oublier}{
9 est une valeur interdite. Cela signifie que 9 ne peut pas être solution de cette équation.}
\end{minipage}~\\



 \begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    \dfrac{3x+5}{x-9}&=& 0 \\
   3x+5 &=& 0\\
   3x&=&-5\\
   x&=&-\dfrac{5}{3}
 \end{eqnarray*}

L'équation a une solution $-\dfrac{5}{3}$.

~\\~\\
L'équation  $\dfrac{6x}{x^2+1}=0$ est  équation  du type $\dfrac{A}{B}=0$. \\
\begin{minipage}{10cm}
Pour tout réel $x$ :
\begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    \dfrac{6x}{x^2+1}&=& 0 \\
   6x &=& 0\\
   x&=&0
 \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Ne pas oublier}{
L'équation $x^2+1=0$ n'a pas de solution, donc on résout cette équation dans $\R$.}
\end{minipage}~\\
L'équation a une solution $0$.





\newpage
L'équation  $\dfrac{x^2-4}{x}=0$ est  équation  du type $\dfrac{A}{B}=0$. \\[1em]
\begin{minipage}{10cm}
Pour tout réel $x$ différents de 0 :
\begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    \dfrac{x^2-4}{x}&=& 0 \\
   x^2-4&=&0\\
   x^2&=&4\\
   x=2&\text{ ou } &x=-2
 \end{eqnarray*}~\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Equation $x^2=a$}{
Cette équation a deux solutions si $a>0$ : $-\sqrt{a}$ et $\sqrt{a}$.}
\end{minipage}~\\

L'équation a deux solutions $-2$ et 2.
~\\
~\\


L'équation  $\dfrac{x+6}{3-x}=2$ est  équation  du type $\dfrac{A}{B}=\dfrac{C}{D}$. \\[1em]
\begin{minipage}{10cm}
Pour tout réel $x\in\R\smallsetminus\{3\}$ : \\

\begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    \dfrac{x+6}{3-x}&=& \dfrac{2}{1} \\
   x+6&=&2\times (3-x)\\
   x+6&=&6-2x\\
  x+2x&= &6-6\\
  3x&=&0\\
  x&=&0
 \end{eqnarray*}~\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Méthode}{
On écrit l'égalité  des produits en croix.}
\end{minipage}~\\

L'équation a une solution $0$.
~\\
~\\

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item L'expression du périmètre $P$ en fonction de $x$ est : $P=4x$.\\

          \item L'expression de son aire $A$ en fonction de $x$ est : $A=x^2$.\\


         \begin{minipage}{10cm}
          \item Comme $P=4x$, on a $x=\dfrac{P}{4}$.\\
          Ainsi, $A=x^2=\left(\dfrac{P}{4}\right)^2=\dfrac{P^2}{16}$.
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{L'idée}{Puisque l'on a  $A$ en fonction de $x$ et $P$ en fonction de $x$, on écrit $x$ en fonction de $P$ et on remplace $x$ par l'expression trouvée dans $A=x^2$ pour obtenir $A$ en fonction de $P$.
}
\end{minipage}~\\

        \end{enumerate}
\begin{minipage}{12cm}
  \item  \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item  De l'égalité $U=e-rI$, on déduit $e=U+rI$.

           ~\\
           \item On a $e-rI=U$ d'où $-rI=U-e$ soit $I=\dfrac{U-e}{-r}=-\dfrac{U-e}{r}$.
           \end{enumerate}
           \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{En fait}{Pour {\bf a.} Dans l'égalité $U=e-rI$, on ajoute dans chaque membre $rI$ et hop !\\
Pour {\bf b. } On retranche $e$ dans chaque membre puis on divise par $-r$ et encore hop !
}
\end{minipage}



\end{enumerate}

\end{document}

